<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bibliotekas on LATYNKA.TAK</title>
    <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/</link>
    <description>Recent content in Bibliotekas on LATYNKA.TAK</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk-UA</language>
    <copyright>2014 – LATYNKA.TAK</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Nov 2019 08:16:26 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Ptachy z nevydymoho ostrova</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/ptachy-z-nevydymoho-ostrova/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:16:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/ptachy-z-nevydymoho-ostrova/</guid>
      <description>“Ptachy z nevydymoho ostrova” &amp;#8211; povisť klasyka ukrajinśkoji literatury Valerija Ševčuka v žanri istoryčnoji fantastyky. Ce tvir pro najbiľšu dlia liudyny cinnisť &amp;#8211; voliu. Dyvovyžni pryhody heroja realistyčno vroščeni v dostemennu istoryčnu atmosferu mynulych stoliť. Vyšukana j rozkuta mova, aliuzijna i vodnočas točna, nadzvyčajno pronyklyvyj opys vnutrišnioho svitu, perehukuvannia z davnioliteraturnoju ta intelektuaľno-filosofičnoju tradycijeju, ščo siahaje až biblijnych istyn i problem, zalyšajuť dyvovyžne vražennia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Soliaris</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/soliaris/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:15:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/soliaris/</guid>
      <description>Šyroko vidomi naukovo-fantastyčni romany vydatnoho sučasnoho poľśkoho pyśmennyka maliujuť kartyny hipotetyčnoho kontaktu zemlian z inšoplanetnymy cyvilizacijamy: dramatyčnyj pošuk vzajemorozuminnia z rozumnoju istotoju planety Soliaris — mysliačym Okeanom («Soliaris») i z nadilenymy vysokorozvynenym intelektom duplexamy — meškanciamy planety Edem («Edem»). V romanach smilyvo j hostro stavliaťsia serjozni filosofśki, sociäľni ta moraľni problemy, značennia jakych osoblyvo zrostaje v epochu naukovo-techničnoji revoliuciji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kiberiada</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/kiberiada/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:14:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/kiberiada/</guid>
      <description>Do knyhy vvijšly krašči tvory vidomoho poľśkoho pyśmennyka-fantasta: «Kiberiäda», «Kazky robotiv», «Holos Neba», «Nežyť», «Golem XIV» ta in., v jakych avtor stavyť odvičnu humanistyčnu problemu moraľnoji vidpovidaľnosti liudyny za naslidky svojich dijań.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vtračenyj svit</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/vtracenyj-svit/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/vtracenyj-svit/</guid>
      <description>«Vtračenyj svit» — naukovo-fantastyčnyj roman Arthura Conan Doyle&amp;rsquo;a, jakyj vyjšov 1912 roku. Ce perša knyha z cyklu tvoriv pro profesora Chelengera. U romani opysujuťsia pryhody brytanśkoji ekspedyciji v Pivdennu Ameryku. Na skeliastomu nedostupnomu plato Čellendžer iz suputnykamy (profesorom Summerly, lordom Jonnom Rockstonom i reporterom Melonom, vid čyjeji osoby vedeťsia opovidannia) vyjavliajuť «zahublenyj svit» — rajon, zaselenyj dynozavramy, liudynomavpamy j prymityvnymy liuďmy kamjanoji doby.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tajemnyčyj ostriv</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/tajemnycyj-ostriv/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:12:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/tajemnycyj-ostriv/</guid>
      <description>&amp;#8220;Tajemnyčyj ostriv&amp;#8221; &amp;#8211; pryhodnyćkyj roman-robinzonada Julesa Verne&amp;#8217;a. Zakliučnyj roman trylohiji, kudy vchodiať takož romany «Dity kapitana Granta», «Dvadciať tysiač ľje pid vodoju». Opysuje žyttia pjatioch pivničnoamerykanciv na bezliudnomu ostrovi v Tychomu okeani.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faust</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/faust/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:11:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/faust/</guid>
      <description>Tragedija &amp;#8220;Faust&amp;#8221; &amp;#8211; najvidomišyj tvir Johanna Goethe, ščo vvažajeťsia odnijeju iz najvydatnišych prać v nimećkij literaturi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Začarovana Desna</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/zacarovana-desna/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:10:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/zacarovana-desna/</guid>
      <description>&amp;#8220;Začarovana Desna&amp;#8221; (1956 r.) — avtobìografična povisť, spohady Oleksandra Dovženka pro dytynstvo v ridnomu seli na Černihivščyni. Tvir spovnenyj tonkoho humoru. Povisť je slavnem ričky Desna, ridnomu černihivśkomu kraju.
Avtor zmaliovuje svoji perši kroky piznannia žyttia, «perši radošči, i vbolivannia, i čary peršych zachopleń dytiačych…», virujučoho v Boha dida-čumaka i prababu, jaka vse i vsich proklynala, matir i baťka, kovalia dida Zacharka, diaďka Samijla — nepereveršenoho kosaria, siľśkoho sviaščenyka i zustrič selianamy Velykodnia na dachach pid čas vesnianoho rozlyvu Desny.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kajdaševa simja</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/kajdaseva-simja/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:09:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/kajdaseva-simja/</guid>
      <description>«Kajdašéva simjá» — realistyčna socìaľno-pobutova povisť ukrajinśkoho pyśmennyka Ivana Semenovyča Nečuja-Levyćkoho, napysana 1878 roku. U tvori na materìali povsiakdennoho žyttia selianstva rozkryvajuťsia dejaki rysy vdači ukrajinśkoho narodu, joho indyvidualizm, prahnennia žyty okremym, samostijnym žyttiam. Tvir neodnorazovo perevydavavsia i perekladavsia inšymy movamy.
Istorija napysannia Uperše nadrukovano v žurnali «Pravda», 1879, № 3-12. Toho ž roku povisť vyjšla u Ľvovi okremymy vydanniamy.
Šče pered tym, jak povisť počala drukuvatysia u «Pravdi», Nečuj-Levyćkyj stav klopotatyś pro dozvil na jiji vydannia v Rosiji, ale carśka cenzura stavyla vsiliaki perepony, vkazujučy na riad «predosudyteľnыch mest» tvoru, zokrema v VI rozdili, de zmaliovuvaloś perebuvannia pročan v kyjivśkych monastyriach, ta vysuvajučy inši pretenziji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Misto</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/misto/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/misto/</guid>
      <description>Misto — urbanistyčnyj roman Valeriana Pidmohyľnoho, opublikovanyj 1928 roku.
Pidmohyľnyj stvoryv modernyj roman, v jakomu, na vidminu vid tradycijnoji selianśkoji i socìaľnoji tematyky, akcent perenosyťsia na urbanistyčnu problematyku, porušujuťsia filosofśki pytannia buttia, analizujeťsia psychika herojiv, a konflikt rozhortajeťsia miž liuďmy z riznymy svitohliadamy. «Misto» — peršyj urbanistyčnyj roman v ukrajinśkij literaturi, z novymy herojamy, problematykoju ta maneroju opovidi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zapysky Kyrpatoho Mefistofelia</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/zapysky-kyrpatoho-mefistofelia/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:07:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/zapysky-kyrpatoho-mefistofelia/</guid>
      <description>«Zapysky kyrpatoho Mefistofelia» — roman Volodymyra Vynnyčenka, odyn iz najsyľnišych u joho tvorčosti. Ce odyn iz fragmentiv eksperymentatorśkoho myslennia pyśmennyka. Vperše joho bulo nadrukovano na počatku 1917 roku.
Na počatku XX st. Volodymyr Vynnyčenko buv odnym iz najpopuliarnišych pyśmennykiv, joho tvory perekladalysia bahaťma movamy, a p‘jesy stavylysia na scenach Evropy. Chudožnij dorobok mytcia znala ne tiľky ukrajinśka publika, a j rosijśka, italijśka, norveźka, čeśka, nimećka. Svojim tvorčym debiutom u 1902 r.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sonety</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/sonety/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:06:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/sonety/</guid>
      <description>Kožne literaturne obdaruvannia, jakščo vono mohutnie, stvoriuje vlasnu poetyčnu formu. Shakespeare ne stvoryv takoji v anhlijśkomu soneti, a lyše prodovžyv i rozvynuv jiji. Ce try katreny i dva ostanni riadky z vysnovkom, majže aforystyčnym. Same takoju formoju korystuvalyś poperednyky ta sučasnyky poeta. Ne nastiľky novymy vyhliadajuť i temy sonetiv, na ščo zauvažyv sam poet v odnomu z viršiv. Ale smilyvyj avtor virtuozno hrav zi zvyčnymy obrazamy i temamy anhlijśkoho soneta, nablyzyv do zrazkiv vysokoho — pobutove, povsiakdenne, zrobyvšy i joho sporidnenym prekrasnomu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Romeo i Džuľjetta</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/romeo-i-dzuljetta/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:05:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/romeo-i-dzuljetta/</guid>
      <description>Romeo i Džuľjetta (anhl. Romeo and Juliet) — tragedija Viľjama Šekspira, v jakij rozpovidajeťsia pro tragične kochannia dvoch molodych veronciv iz vorožych rodyn. Pjesa napysana deś pryblyzno v 1595 abo raniše. Za žyttia Šekspira vona vydavalasia 4 razy: u 1597, 1599, 1609, data šče odnoho vydannia ne vstanovlena. U 1623 vona bula nadrukovana in folio.
Bezposerednim džerelom tragediji bula poema Artura Bruka «Romeo i Džuľjetta», odnak šče do Bruka cia starovynna italijśka legenda perepovidalasia bahato raziv.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Botokudy</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/botokudy/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:04:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/botokudy/</guid>
      <description>&amp;#8220;V fevrali i marti 1880 roku pid sym zaholovkom napysav ja buv nevelyčku satyryčnu poemku, v kotrij pid nazvoju botokudiv osmijav zvisnu časť našoji halyćko-ruśkoji inteligenciji i dejaki momenty z jiji istoriji vid 1848 roku. Za radoju M. Drahomanova, ja ne drukuvav jiji dosi. Pročytavšy teper rukopyś, ja pobačyv, ščo drukuvaty siu poemku v cilosti ne stojiť, choč dejaki jiji ustupy i dosi ne stratyly interesu. Ne chotiačy pererobliuvaty cilosti v dusi teperišnich mojich pohliadiv polityčnych i artystyčnych, ja zvažyvsia podaty tut tiľky dejaki šmatočky mojeji poemy, zlipliujučy jich uodno koroteńkymy prozovymy perepovidkamy toho, ščo propuščeno&amp;#8221;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kobzar</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/kobzar/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:03:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/kobzar/</guid>
      <description>Uperše «Kobzar» vydano 1840 u Sankt-Peterburzi za spryjannia Jevhena Hrebinky. U zbirku vvijšlo vsioho visim tvoriv: «Perebendia», «Kateryna», «Topolia», «Dumka» («Naščo meni čorni brovy»), «Do Osnovjanenka», «Ivan Pidkova», «Tarasova nič» ta «Dumy moji, dumy moji, lycho meni z vamy», ščo napysana specijaľno dlia cioho zbirnyka i je svojeridnym epigrafom ne tiľky do cioho vydannia, ale i do usijeji tvorčosti Tarasa Ševčenka.
Pislia vydannia cijeji zbirky j samoho Tarasa Ševčenka počaly nazyvaty kobzarem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enejida</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/enejida/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:02:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/enejida/</guid>
      <description>«Enejida» — ukrajinśka burleskno-travestijna poema, napysana pyśmennykom Ivanom Kotliarevśkym, na siužet odnojmennoji klasyčnoji poemy rymśkoho poeta Verhilija. Skladajeťsia z šesty častyn, na vidminu vid dvanadciaty častyn Virhilija. Napysana čotyrystopnym jambom. Rozpovidaje pro pryhody trojanśkoho otamana Eneja, jakyj pislia zrujnuvannia baťkivščyny vorohamy, za kiľka rokiv poneviriań, razom zi svojim kozaćkym vijśkom zasnovuje omrijanu deržavu v Rymi, majbutniu imperiju.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biblija. Novyj zapovit</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/biblija-novyj-zapovit/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:00:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/biblioteka/biblija-novyj-zapovit/</guid>
      <description>Bíblija mistyť knyhy religijnoho, istoryčno-povčaľnoho zmistu. Je bohonatchnennymy pysanniamy, na jakych gruntujeťsia judejśke ta chrystyjanśke virovčennia.
V osnovi nazvy «Zapovit» (vid ivr. ברית‎ — uhoda, dohovir, sojuz, zapovit) ležyť ideja uhody Boha z usim liudstvom: u Staromu Zapoviti rozpovidajeťsia pro stvorennia svitu, hrichopadinnia i sojuz Boha iz narodom Izrajilia; u Novomu Zapoviti — pro spasinnia liudstva vid hricha čerez vykuplennia joho Isusom Chrystom svojeju smertiu ta novyj sojuz z Bohom.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>