<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2016 on LATINCA TAK</title>
    <link>https://latinca.umova.top/year/2016/</link>
    <description>Recent content in 2016 on LATINCA TAK</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk-UA</language>
    <copyright>2014 – LATINCA TAK</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 20 May 2016 16:03:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://latinca.umova.top/year/2016/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Юрко Зелений: “Кирилиця погано передає українську. Просто ми звикли”</title>
      <link>https://latinca.umova.top/abetka-pytannia-nacbezpeky/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2016 16:03:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/abetka-pytannia-nacbezpeky/</guid>
      <description>Якщо хочемо зберегти живою українську мову, без латинської графіки — ніяк. 100 років тому Ататюрк перевів турків на латинку за одну ніч. Якщо 1 вересня почати в школах вивчати латинську абетку, через 10 років матимемо покоління, яке володітиме українською мовою в такому вигляді.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Нам потрібна латинка – і терміново</title>
      <link>https://latinca.umova.top/nam-potribna-latynka-i-terminovo/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 14:06:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/nam-potribna-latynka-i-terminovo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Неперевершена Джамала виграла Євробачення. В яке місто поїдуть європейці в 2017-му? В Kiev, Kyiv чи може Keeiv? Odessa чи Odesa? Lviv чи Lview? Kherson, Xerson чи може Hersson?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Сьогодні латиниця – це навіть краще від прикордонної стіни</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynytsia-krasce-vid-stiny-u-10-metriv/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2016 23:31:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynytsia-krasce-vid-stiny-u-10-metriv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Якщо перейдемо на латиницю, то правнуки забезпечать життя нації. Як на мене, сьогодні це чи не єдиний шлях у майбутньому Україні залишитися Незалежною і повноцінною Нацією.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Спростовуємо 4 найпоширеніших аргументи проти української латинки</title>
      <link>https://latinca.umova.top/sprostovujemo-argumenty-proty-latynky/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2016 14:31:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/sprostovujemo-argumenty-proty-latynky/</guid>
      <description>Стверджувати, що кирилиця є якоюсь святою писемністю, — це ставити собі діягноз. Будь-яка абетка є лише способом передачі мови на письмі. І писатимете ви українською мовою, користуючись кирилицею, латиницею, чи арабицею — це все одно буде українська мова.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Українська латинка: безконфліктний підхід</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynka-bezkonfliktnyj-pidchid/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2016 23:15:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynka-bezkonfliktnyj-pidchid/</guid>
      <description>Питання “чи потрібна нам латинка?” вже давно отримало ствердну відповідь – відколи почали ухвалювати стандарти транслітерації українського алфавіту латиницею. Ми ВЖЕ доволі латинізована країна, і з інтеґрацією в європейську і світову спільноту латинізація тільки посилюватиметься.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Чи потрібна Україні латинка? Дискусія в “ОsтаNNій Барикаді”</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynka-ostannia-barykada/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 16:49:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynka-ostannia-barykada/</guid>
      <description>Прихильники латинської абетки переконують, що це чи не єдиний шлях розвитку у глобалізованому світі. Наголошують і на розриві з російською кириличною традицією. Супротивники застерігають: така писемність для України є штучною, відтак мова втратить свої колорит і самобутність.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
