<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lattexties on LATYNKA.TAK</title>
    <link>http://latynka.tak.today/lattexty/</link>
    <description>Recent content in Lattexties on LATYNKA.TAK</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk-UA</language>
    <copyright>2014 – LATYNKA.TAK</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 31 Oct 2016 12:09:16 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://latynka.tak.today/lattexty/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Narid čy čerń?</title>
      <link>http://latynka.tak.today/narid-cy-cern/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 12:09:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://latynka.tak.today/narid-cy-cern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pry peršomu pohliadi na dijsnisť ce pytannia ne daje nam pokoju. Vono vrizajeťsia v našu svidomisť, vono peresliduje nas vdoma, na vulyci, v ustanovi, na bazari, u tramvaji&amp;#8230; Na kožnomu kroci našych tragičnych budniv u peršu čerhu bačymo čornym po bilomu pysane: Chto my? Narid čy čerń? Nacija čy masa?&amp;#8230;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elegija</title>
      <link>http://latynka.tak.today/mykola-chvyliovyj-elegija/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2016 09:37:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://latynka.tak.today/mykola-chvyliovyj-elegija/</guid>
      <description>U hrudni zhnyla zyma, i tychyj stepovyj horodok znityvsia v oblozi movčaznych neruchomych chmar: – nahnav viter iz dalekych Aľpijśkych hir, čerez Karpatśki verchivja, čerez Dunaj. Pryjšlo Rizdvo. Zidchaly dzvinyci, i promerzlo ževrila žura: sum nespokijnoji zemli.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Etiud</title>
      <link>http://latynka.tak.today/ivan-bagrianyj-etiud/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Apr 2016 03:04:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://latynka.tak.today/ivan-bagrianyj-etiud/</guid>
      <description>Čorni graty rozpanachaly nebo. Červono-roževe vono tiahnulo, manylo. Spišyly bili lebedi-chmarky. Za soncem plyvly radisť, nadiji — za obrij. V kameri rozislala svoji ryzy toska. čorni graty rozpanachaly dušu. Po ulyci: Anons… gastroli… Alegri… — plakaty… plakaty… A v kameri — klišči, &amp;#8220;hycelia&amp;#8221; zaščemyly dušu jak zatravlenu sobaku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utoma</title>
      <link>http://latynka.tak.today/czytajstrautoma-myhajlo-kociubynsskyj/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2016 02:54:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://latynka.tak.today/czytajstrautoma-myhajlo-kociubynsskyj/</guid>
      <description>Duša moja vtomlena — i naviť toj žaľ, ščo počuvaju, nahaduje lyš usmich, zastyhlyj na oblyčči mercia… Ja maju žaľ do neba, bo chmary, ščo prochodiať po niomu, ne lyšajuť tam žodnoho slidu: vono znov staje jasnym j blakytnym.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Problema chliba</title>
      <link>http://latynka.tak.today/valerjan-pidmohylnyj-problema-chliba/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2015 07:01:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://latynka.tak.today/valerjan-pidmohylnyj-problema-chliba/</guid>
      <description>Večir. Dopiru povernuvsia z hulianky. Bulo cikavo. Ja jšov, a obabič vulyci rozsilysia veletenśki, stooki žaby. To — Budynky, ščo jich nič i spliuščyla, j pryposadyla. I vse misto zdavalosia sviatkovym zbihovyśkom žab iz bezkrajich triasovyn.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taras Prochaśko: Niščo, krim movy, ne robyť Ukrajinu čymoś unikaľnym</title>
      <link>http://latynka.tak.today/taras-prochasko-nisco-krim-movy-ne-robyt-ukrajiny-cymos-unikalnym/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2015 04:17:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://latynka.tak.today/taras-prochasko-nisco-krim-movy-ne-robyt-ukrajiny-cymos-unikalnym/</guid>
      <description>Pryjniato vvažaty, ščo v Ukrajini tiažko žyty, tomu my z rozuminniam stavymosia do tych svojich spivhromadian, jaki z Ukrajiny vyjiždžajuť zarady kraščych umov, zarady liudśkoji samorealizaciji, zarady unyknennia nebezpek i trudnoščiv.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pro fenomen paskudnoji roboty</title>
      <link>http://latynka.tak.today/pro-fenomen-paskudnoji-roboty/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2015 22:30:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://latynka.tak.today/pro-fenomen-paskudnoji-roboty/</guid>
      <description>U 1930 roci John Maynard Keynes prognozuvav, ščo do kincia stolittia technologiji nastiľky rozvynuťsia, ščo liudy z takych krajin jak Velykobrytanija ta SŠA zmožuť nasolodžuvatysia 15-hodynnym robočym tyžnem. Je vsi pidstavy vvažaty, ščo vin buv pravyj.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak čexy borolyśa iz movnoju okupacijeju i peremohly</title>
      <link>http://latynka.tak.today/jak-cexy-borolysa-iz-movnoju-okupacijeju-i-peremohly/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2015 12:34:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://latynka.tak.today/jak-cexy-borolysa-iz-movnoju-okupacijeju-i-peremohly/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakščo možna bulo b ocinyty śohodni stavlenńa čeśkoho narodu do ridnoji movy, korystujučyś sportyvnoju terminolohijeju, to «zoloto» vyhrajuť oboje &amp;#8211; i narod, i mova. Inšymy slovamy, stan čeśkoji movy u Čexiji možna vyznačyty jak uspišnyj.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>