<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Журнал &#34;Ї&#34; on LATYNKA TAK</title>
    <link>https://latinca.umova.top/sourcename/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D1%97/</link>
    <description>Recent content in Журнал &#34;Ї&#34; on LATYNKA TAK</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk-UA</language>
    <copyright>2014 – LATYNKA TAK</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Nov 2012 06:07:27 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://latinca.umova.top/sourcename/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D1%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Транслітерація чи латинська абетка для української мови</title>
      <link>https://latinca.umova.top/transliteracija-chy-latynsjka-abetka/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 06:07:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/transliteracija-chy-latynsjka-abetka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;При транслітерації українських географічних та інших власних імен з кирилиці на латинку постають певні труднощі. Енциклопедія Українознавства (Сарсель) подає три різні транслітерації (до якої мови?). Ці труднощі, до певної міри, можна усунути, створивши для української мови латинську абетку.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Латинки боятися – у світ не ходити</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynky-bojatysia-u-svit-ne-xodyty/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2003 15:18:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynky-bojatysia-u-svit-ne-xodyty/</guid>
      <description>Розмови про українську латинку видаються такими ж утопічним, як про євро замість гривні. Але зовсім нещодавно і мобільні телефони були утопією, і тризуб. Наче неспівставні речі, проте українська латинка, як і наведені приклади, також має два боки – прикладний і умовно кажучи духовно-ідентифікаційний.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Латинка в українському правописі: ретроспектива і perspektyva</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynka-v-ukrayinskomu-pravopysi/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2001 11:47:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynka-v-ukrayinskomu-pravopysi/</guid>
      <description>Oś uže dekiľka rokiv v pevnyx intelektuaľnyx hurtax Ľvova ta Kyjeva obhovorujeťśa možlyvisť vprovadženńa v ukrajinśkyj pravopys latynky. Sama po sobi latynśka abetka dľa ukrajinśkoho suspiľstva javyšče ne čuže i ne nove. Vona šyroko rozpovśudylaśa šče v epoxu Reči Pospolytoji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Про одну спробу латинізації українського письма</title>
      <link>https://latinca.umova.top/pro-sprobu-latynizaciji/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 1997 23:40:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/pro-sprobu-latynizaciji/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Цікавою, але сьогодні зовсім забутою сторінкою в історії української культури та письма є спроба у середині минулого сторіччя реформувати традиційне для українців кириличне письмо шляхом його заміни на один з трансформованих варіантів латинської абетки.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
