<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Publikacijis on LATYNKA.TAK</title>
    <link>https://petropshen.github.io/latynka/publikaciji/</link>
    <description>Recent content in Publikacijis on LATYNKA.TAK</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk-UA</language>
    <copyright>2014 – LATYNKA.TAK</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Jun 2018 16:56:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://petropshen.github.io/latynka/publikaciji/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Навіщо українцям латинський алфавіт?</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/navisco-ukrajinciam-latynskyj-alfavit/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jun 2018 16:56:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/navisco-ukrajinciam-latynskyj-alfavit/</guid>
      <description>Кирилиця не є власне українським витвором, її нав&amp;#8217;язали разом із православ&amp;#8217;ям. Створена вона учнями Кирила і Мефодія &amp;#8211; на основі візантійського уніціал. Це по суті великі грецькі літери, якими стали записувати слов&amp;#8217;янські тексти, не роблячи розрізнення між великими та малими літерами.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Нумо, напишіть щось latynkoju</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/numo-napysit-latynkoju/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 11:56:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/numo-napysit-latynkoju/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тисяча років – це таки дуже багато. Стільки вже часу кирилиця домінує в українській писемності і не збирається здавати позиції. Ще тоді практика довела – це набагато зручніше, ніж дивна та закарлючкова глаголиця, яка, згодом, відійшла у небуття.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Код приналежності  / Kod prynalezhnosti</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/kod-prynaleznosti/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 09:21:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/kod-prynaleznosti/</guid>
      <description>Журналісти вміють здивувати. Дзвінок: яка Ваша думка щодо запровадження в українській мові латинської абетки? В першу мить ледь не розсміявся - ото знайшли актуальне питання! В країні у всіх свої проблеми: у кого війна, у кого &amp;#8220;Контактікі&amp;#8221;, у Рената он ващє заводи віджали – а ви тут з якоюсь латинкою!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Геть від Москви! «Буквально»!</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/het-vid-moskvy-bukvalno/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 09:36:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/het-vid-moskvy-bukvalno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;З часу розвалу Радянського Союзу від кириличного письма вже відмовилось майже десять країн, серед яких Азербайджан, Казахстан, Туркменістан, Молдова. Натомість кириличним правописом офіційно користуються лише у 12 країнах світу: в Україні, Росії, Білорусі, Сербії, Таджикистані, Монголії, Македонії.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Прямим текстом: Від кирилиці – до латинки</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/pryamym-tekstom-vid-kyrylytsi-do-latynky/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 11:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/pryamym-tekstom-vid-kyrylytsi-do-latynky/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Щоб відірватися від Росії, Казахстан переходить із кирилиці на латинку. Чи не пора нам теж подумати про те, аби назавжди відірвати наступні покоління українців від кириличної імперії зла і стати частиною європейського простору латинки?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>З ким буде Україна на новій абетковій мапі?</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/z-kym-ukrajina/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 06:09:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/z-kym-ukrajina/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ось як виглядає &amp;#8220;кириличний світ&amp;#8221; на абетковій мапі. Великий, від Балкан аж до Тихого океану простертий і скріплений обіймами ще досі не розваленої Московської імперії. Але намалюймо замість тих диких північних земель море, і цей світ відразу стане просто невеличкою купкою країн.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“Маючи кириличну абетку, Україна ніколи не вийде з-під впливу Москви”</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/abetka-pytannia-nacbezpeky/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2016 16:03:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/abetka-pytannia-nacbezpeky/</guid>
      <description>Якщо хочемо зберегти живою українську мову, без латинської графіки — ніяк. 100 років тому Ататюрк перевів турків на латинку за одну ніч. Якщо 1 вересня почати в школах вивчати латинську абетку, через 10 років матимемо покоління, яке володітиме українською мовою в такому вигляді.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Нам потрібна латинка – і терміново</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/nam-potribna-latynka-i-terminovo/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 14:06:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/nam-potribna-latynka-i-terminovo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Неперевершена Джамала виграла Євробачення. В яке місто поїдуть європейці в 2017-му? В Kiev, Kyiv чи може Keeiv? Odessa чи Odesa? Lviv чи Lview? Kherson, Xerson чи може Hersson?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Сьогодні латиниця – це навіть краще від прикордонної стіни</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/latynytsia-krasce-vid-stiny-u-10-metriv/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2016 23:31:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/latynytsia-krasce-vid-stiny-u-10-metriv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Якщо перейдемо на латиницю, то правнуки забезпечать життя нації. Як на мене, сьогодні це чи не єдиний шлях у майбутньому Україні залишитися Незалежною і повноцінною Нацією.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Спростовуємо 4 найпоширеніших аргументи проти української латинки</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/sprostovujemo-argumenty-proty-latynky/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2016 14:31:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/sprostovujemo-argumenty-proty-latynky/</guid>
      <description>Стверджувати, що кирилиця є якоюсь святою писемністю, — це ставити собі діягноз. Будь-яка абетка є лише способом передачі мови на письмі. І писатимете ви українською мовою, користуючись кирилицею, латиницею, чи арабицею — це все одно буде українська мова.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Українська латинка: безконфліктний підхід</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/latynka-bezkonfliktnyj-pidchid/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2016 23:15:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/latynka-bezkonfliktnyj-pidchid/</guid>
      <description>Питання &amp;#8220;чи потрібна нам латинка?&amp;#8221; вже давно отримало ствердну відповідь – відколи почали ухвалювати стандарти транслітерації українського алфавіту латиницею. Ми ВЖЕ доволі латинізована країна, і з інтеґрацією в європейську і світову спільноту латинізація тільки посилюватиметься.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Чи потрібна Україні латинка? Дискусія в “ОsтаNNій Барикаді”</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/latynka-ostannia-barykada/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 16:49:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/latynka-ostannia-barykada/</guid>
      <description>Прихильники латинської абетки переконують, що це чи не єдиний шлях розвитку у глобалізованому світі. Наголошують і на розриві з російською кириличною традицією. Супротивники застерігають: така писемність для України є штучною, відтак мова втратить свої колорит і самобутність.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Чого ми хочемо від латинки?</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/cogo-my-hocemo-vid-latynky/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2015 11:49:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/cogo-my-hocemo-vid-latynky/</guid>
      <description>Чи можуть наші брати чехи, словаки, хорвати, до письма яких тяжіють найкращі альтернативні варіанти української латинки, похвалитися таким розвитком літератури, як французи, англійці і скандинави? Чому українці мають зберігати слов&amp;#8217;янськість вигляду своїх слів, прикрашаючи їх гачками на буквах?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Як писати українською латинкою</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/jak-pysaty-ukrayjinskoju-latynkoju/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 08:39:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/jak-pysaty-ukrayjinskoju-latynkoju/</guid>
      <description>На сьогодні маємо все, щоб комфортно писати латинкою: набірниці, транслітератори з кирилиці на латинку. Навіть маємо дещо почитати - щойновідкритий розділ з книгами українською латинкою і злободенне чтиво на сайті.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Латинська азбука українців в Америці (1930-ті)</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/latynska-azbuka-ukrajinskoji-molodi-ameryky/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2015 14:04:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/latynska-azbuka-ukrajinskoji-molodi-ameryky/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Українські емігранти в Америці мусіли пристосовуватися, тому й газети видавали українською латинкою, і оголошення писали.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mova latynkoju?</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/mova-latynkoju/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2014 01:01:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/mova-latynkoju/</guid>
      <description>Досвід переходу інших країн з кирилиці на латинку показує, що найчастіше першим етапом є співжиття й конкуренція цих двох абеток. Найкраще це видно в Сербії й Чорногорії, де обидві абетки є офіційними, але поступово латинка як зручніший і прагматичніший варіант витісняє кирилицю,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Уся справа в алфавіті?</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/usya-sprava-v-alfaviti/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Aug 2013 12:05:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/usya-sprava-v-alfaviti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;У Казахстані назрівають “алфавітні” зміни. Президент країни Нурсултан Назарбаєв у щорічному посланні парламенту, окреслюючи перспективи розвитку до 2050 року, наголосив на необхідності переходу казахської мови з кирилиці на латинський алфавіт.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Серби втрачають кирилицю?</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/serby-vtrachajut-kyrylytsiu/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2013 09:48:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/serby-vtrachajut-kyrylytsiu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Сербська мова не така вже й близька до української. Принаймні, якщо до вас заговорять на вулиці, ви мало що зрозумієте. Хіба вихопите одне-два словечка. Але їхнє «молім» (прошу) і «хвала» (дякую) – не можуть не зачаровувати.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Чому серби відмовляються від кирилиці?</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/chomu-serby-vidmovlyayutsya-vid-kyrylytsi/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2012 16:50:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/chomu-serby-vidmovlyayutsya-vid-kyrylytsi/</guid>
      <description>Подорожуючи цього року Балканами, я несподівано для себе відкрила нову істину: серби забувають кирилицю і відверто нею нехтують. З десяток книгарень у центральній частині Белграда – і всюди однакова картина. З-посеред тисяч книжок, кирилицею &amp;#8211; друкована дещиця.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Транслітерація чи латинська абетка для української мови</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/transliteracija-chy-latynsjka-abetka/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 06:07:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/transliteracija-chy-latynsjka-abetka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;При транслітерації українських географічних та інших власних імен з кирилиці на латинку постають певні труднощі. Енциклопедія Українознавства (Сарсель) подає три різні транслітерації (до якої мови?). Ці труднощі, до певної міри, можна усунути, створивши для української мови латинську абетку.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Українська латинка: утопія чи неминучість?</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/ukrayinska-latynka-utopiya-chy-nemynuchist/</link>
      <pubDate>Sun, 27 May 2012 09:29:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/ukrayinska-latynka-utopiya-chy-nemynuchist/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Фундатором ідеї латинізації українського письма прийнято вважати етнографа і мовознавця Йосипа Лозинського, що виступив з відповідною пропозицією 1834 року. Однак перші поодинокі спроби відтворити українську мову за допомогою латиниці відомі науці ще з XVIІ стол.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laskavo prosymo v Ukrajinu</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/laskavo-prosymo-v-ukrajinu/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2005 15:29:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/laskavo-prosymo-v-ukrajinu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Перетин державного кордону завжди містить у собі щось екстремальне. Хай там яким досвідчеnим буде мандріvник, навіть оzброївшись двоsтвольнyм карабіноm, сtраховим поліsом та соліdною syмою в міcцевіj валюtі для підkyпу польових kоманdирів і mісцеvих чиnоvниkів,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Укрлатинка: просто і зі смаком</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/ukrlatynka-prosto-i-zi-smakom/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jul 2003 14:56:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/ukrlatynka-prosto-i-zi-smakom/</guid>
      <description>Задля наповнення суттю заяв України про бажання стати повноцінною складовою Західної Європи усього варто, окрім іншого, здійснити дві прості речі. Перша — перевести українську мову на латинський шрифт. Відомо, скільки списів поламано в суперечках на цю тему, тим більше, що питання не вперше й ставиться.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Латинки боятися – у світ не ходити</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/latynky-bojatysia-u-svit-ne-xodyty/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2003 15:18:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/latynky-bojatysia-u-svit-ne-xodyty/</guid>
      <description>Розмови про українську латинку видаються такими ж утопічним, як про євро замість гривні. Але зовсім нещодавно і мобільні телефони були утопією, і тризуб. Наче неспівставні речі, проте українська латинка, як і наведені приклади, також має два боки – прикладний і умовно кажучи духовно-ідентифікаційний.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Латинка в українському правописі: ретроспектива і perspektyva</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/latynka-v-ukrayinskomu-pravopysi/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2001 11:47:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/latynka-v-ukrayinskomu-pravopysi/</guid>
      <description>Oś uže dekiľka rokiv v pevnyx intelektuaľnyx hurtax Ľvova ta Kyjeva obhovorujeťśa možlyvisť vprovadženńa v ukrajinśkyj pravopys latynky. Sama po sobi latynśka abetka dľa ukrajinśkoho suspiľstva javyšče ne čuže i ne nove. Vona šyroko rozpovśudylaśa šče v epoxu Reči Pospolytoji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Українська латинка як атрибут інтеґрації України в світове співтовариство</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/latynka-atrybut-integraciji/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Nov 1999 09:00:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/latynka-atrybut-integraciji/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Вже майже вісім років українська мова має статус державної, але ми досі не знаємо, як свої власні назви та, взагалі, українські слова, писати по-інтернаціональному, тобто латинськими літерами.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Про одну спробу латинізації українського письма</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/pro-sprobu-latynizaciji/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 1997 23:40:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/pro-sprobu-latynizaciji/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Цікавою, але сьогодні зовсім забутою сторінкою в історії української культури та письма є спроба у середині минулого сторіччя реформувати традиційне для українців кириличне письмо шляхом його заміни на один з трансформованих варіантів латинської абетки.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Йосеф Їречек і українська мова</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/josef-yirechek-i-ukrayinska-mova/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jul 1932 15:27:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/josef-yirechek-i-ukrayinska-mova/</guid>
      <description>Ім’я Йосефа Їречка тісно в’яжеться з т. зв. азбучною заверюхою в Галичині 1859 р. Австрійський уряд задумав припинити в українських краях вплив російської мови, й, добачаючи велику причину цього впливу в спільному з росіянами кирилицькому письмі, рішився завести в українських школах латиницю.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Мова. Правопис. Латинка. Пристрасті XIX століття</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/latynka-prystrasti-19-stolittia/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 1931 13:27:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/latynka-prystrasti-19-stolittia/</guid>
      <description>Нині наш літературний віз вертає до того, що було до 1860-тих років. Ріжниця тільки така, що коли раніше віз, хоч тягнений дихавичними кіньми, таки йшов уперід, то тепер іде назад. Нашу літературну продукцію могло б урятувати хіба лиш негайне введення латинки. Така реформа була б конечна й тоді, коли б наша ситуація засадничо поправилася.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odvertyj lyst do vsix, xto cikavyt’sja cijeju spravoju</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/odvertyj-lyst-do-vsix-xto-cikavytsja/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 1923 15:31:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/odvertyj-lyst-do-vsix-xto-cikavytsja/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Skil&amp;#8217;ka raziv uže pidnosylasja sprava pro te, ščo vart bulo b zavesty v ukrajins&amp;#8217;komu pys&amp;#8217;mi latyns&amp;#8217;kyj al&amp;#8217;favit. Buly i sproby praktyčno perevesty cju dumku v žyttja &amp;#8211; tak na Ukrajini Naddniprjans&amp;#8217;kij, jak i Naddnistrjans&amp;#8217;kij.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M.Drahomanow. Peredmowa do “Kobzaria” T.Szewczenka</title>
      <link>https://petropshen.github.io/latynka/drahomanov-peredmova-do-kobzaria/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 1880 02:43:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://petropshen.github.io/latynka/drahomanov-peredmova-do-kobzaria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wże dawneńko poczały dejaki lude w hałyćkij Ukrajini rozmowlaty ob tim, szczob wydawaty ruśki knyżky ne takymy literamy, jak zwyczajno, kotri, każuť, wydumani św. Kyryłom i Metodijem, a łatyńskymy, takymy jak pyszuť polaky.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>