<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LATYNKA.TAK on LATYNKA TAK</title>
    <link>https://latinca.umova.top/</link>
    <description>Recent content in LATYNKA.TAK on LATYNKA TAK</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk-UA</language>
    <copyright>2014 – LATYNKA TAK</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Nov 2019 08:16:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://latinca.umova.top/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ptachy z nevydymoho ostrova</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/ptachy-z-nevydymoho-ostrova/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:16:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/ptachy-z-nevydymoho-ostrova/</guid>
      <description>“Ptachy z nevydymoho ostrova” – povisť klasyka ukrajinśkoji literatury Valerija Ševčuka v žanri istoryčnoji fantastyky. Ce tvir pro najbiľšu dlia liudyny cinnisť – voliu. Dyvovyžni pryhody heroja realistyčno vroščeni v dostemennu istoryčnu atmosferu mynulych stoliť. Vyšukana j rozkuta mova, aliuzijna i vodnočas točna, nadzvyčajno pronyklyvyj opys vnutrišnioho svitu, perehukuvannia z davnioliteraturnoju ta intelektuaľno-filosofičnoju tradycijeju, ščo siahaje až biblijnych istyn i problem, zalyšajuť dyvovyžne vražennia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Soliaris</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/soliaris/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:15:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/soliaris/</guid>
      <description>Šyroko vidomi naukovo-fantastyčni romany vydatnoho sučasnoho poľśkoho pyśmennyka maliujuť kartyny hipotetyčnoho kontaktu zemlian z inšoplanetnymy cyvilizacijamy: dramatyčnyj pošuk vzajemorozuminnia z rozumnoju istotoju planety Soliaris — mysliačym Okeanom («Soliaris») i z nadilenymy vysokorozvynenym intelektom duplexamy — meškanciamy planety Edem («Edem»). V romanach smilyvo j hostro stavliaťsia serjozni filosofśki, sociäľni ta moraľni problemy, značennia jakych osoblyvo zrostaje v epochu naukovo-techničnoji revoliuciji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kiberiada</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/kiberiada/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:14:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/kiberiada/</guid>
      <description>Do knyhy vvijšly krašči tvory vidomoho poľśkoho pyśmennyka-fantasta: «Kiberiäda», «Kazky robotiv», «Holos Neba», «Nežyť», «Golem XIV» ta in., v jakych avtor stavyť odvičnu humanistyčnu problemu moraľnoji vidpovidaľnosti liudyny za naslidky svojich dijań.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vtračenyj svit</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/vtracenyj-svit/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/vtracenyj-svit/</guid>
      <description>«Vtračenyj svit» — naukovo-fantastyčnyj roman Arthura Conan Doyle&amp;rsquo;a, jakyj vyjšov 1912 roku. Ce perša knyha z cyklu tvoriv pro profesora Chelengera. U romani opysujuťsia pryhody brytanśkoji ekspedyciji v Pivdennu Ameryku. Na skeliastomu nedostupnomu plato Čellendžer iz suputnykamy (profesorom Summerly, lordom Jonnom Rockstonom i reporterom Melonom, vid čyjeji osoby vedeťsia opovidannia) vyjavliajuť «zahublenyj svit» — rajon, zaselenyj dynozavramy, liudynomavpamy j prymityvnymy liuďmy kamjanoji doby.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tajemnyčyj ostriv</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/tajemnycyj-ostriv/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:12:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/tajemnycyj-ostriv/</guid>
      <description>“Tajemnyčyj ostriv” – pryhodnyćkyj roman-robinzonada Julesa Verne’a. Zakliučnyj roman trylohiji, kudy vchodiať takož romany «Dity kapitana Granta», «Dvadciať tysiač ľje pid vodoju». Opysuje žyttia pjatioch pivničnoamerykanciv na bezliudnomu ostrovi v Tychomu okeani.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faust</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/faust/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:11:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/faust/</guid>
      <description>Tragedija “Faust” – najvidomišyj tvir Johanna Goethe, ščo vvažajeťsia odnijeju iz najvydatnišych prać v nimećkij literaturi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Začarovana Desna</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/zacarovana-desna/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:10:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/zacarovana-desna/</guid>
      <description>“Začarovana Desna” (1956 r.) — avtobìografična povisť, spohady Oleksandra Dovženka pro dytynstvo v ridnomu seli na Černihivščyni. Tvir spovnenyj tonkoho humoru. Povisť je slavnem ričky Desna, ridnomu černihivśkomu kraju.
Avtor zmaliovuje svoji perši kroky piznannia žyttia, «perši radošči, i vbolivannia, i čary peršych zachopleń dytiačych…», virujučoho v Boha dida-čumaka i prababu, jaka vse i vsich proklynala, matir i baťka, kovalia dida Zacharka, diaďka Samijla — nepereveršenoho kosaria, siľśkoho sviaščenyka i zustrič selianamy Velykodnia na dachach pid čas vesnianoho rozlyvu Desny.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kajdaševa simja</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/kajdaseva-simja/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:09:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/kajdaseva-simja/</guid>
      <description>«Kajdašéva simjá» — realistyčna socìaľno-pobutova povisť ukrajinśkoho pyśmennyka Ivana Semenovyča Nečuja-Levyćkoho, napysana 1878 roku. U tvori na materìali povsiakdennoho žyttia selianstva rozkryvajuťsia dejaki rysy vdači ukrajinśkoho narodu, joho indyvidualizm, prahnennia žyty okremym, samostijnym žyttiam. Tvir neodnorazovo perevydavavsia i perekladavsia inšymy movamy.
Istorija napysannia Uperše nadrukovano v žurnali «Pravda», 1879, № 3-12. Toho ž roku povisť vyjšla u Ľvovi okremymy vydanniamy.
Šče pered tym, jak povisť počala drukuvatysia u «Pravdi», Nečuj-Levyćkyj stav klopotatyś pro dozvil na jiji vydannia v Rosiji, ale carśka cenzura stavyla vsiliaki perepony, vkazujučy na riad «predosudyteľnыch mest» tvoru, zokrema v VI rozdili, de zmaliovuvaloś perebuvannia pročan v kyjivśkych monastyriach, ta vysuvajučy inši pretenziji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Misto</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/misto/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/misto/</guid>
      <description>Misto — urbanistyčnyj roman Valeriana Pidmohyľnoho, opublikovanyj 1928 roku.
Pidmohyľnyj stvoryv modernyj roman, v jakomu, na vidminu vid tradycijnoji selianśkoji i socìaľnoji tematyky, akcent perenosyťsia na urbanistyčnu problematyku, porušujuťsia filosofśki pytannia buttia, analizujeťsia psychika herojiv, a konflikt rozhortajeťsia miž liuďmy z riznymy svitohliadamy. «Misto» — peršyj urbanistyčnyj roman v ukrajinśkij literaturi, z novymy herojamy, problematykoju ta maneroju opovidi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zapysky Kyrpatoho Mefistofelia</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/zapysky-kyrpatoho-mefistofelia/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:07:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/zapysky-kyrpatoho-mefistofelia/</guid>
      <description>«Zapysky kyrpatoho Mefistofelia» — roman Volodymyra Vynnyčenka, odyn iz najsyľnišych u joho tvorčosti. Ce odyn iz fragmentiv eksperymentatorśkoho myslennia pyśmennyka. Vperše joho bulo nadrukovano na počatku 1917 roku.
Na počatku XX st. Volodymyr Vynnyčenko buv odnym iz najpopuliarnišych pyśmennykiv, joho tvory perekladalysia bahaťma movamy, a p‘jesy stavylysia na scenach Evropy. Chudožnij dorobok mytcia znala ne tiľky ukrajinśka publika, a j rosijśka, italijśka, norveźka, čeśka, nimećka. Svojim tvorčym debiutom u 1902 r.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sonety</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/sonety/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:06:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/sonety/</guid>
      <description>Kožne literaturne obdaruvannia, jakščo vono mohutnie, stvoriuje vlasnu poetyčnu formu. Shakespeare ne stvoryv takoji v anhlijśkomu soneti, a lyše prodovžyv i rozvynuv jiji. Ce try katreny i dva ostanni riadky z vysnovkom, majže aforystyčnym. Same takoju formoju korystuvalyś poperednyky ta sučasnyky poeta. Ne nastiľky novymy vyhliadajuť i temy sonetiv, na ščo zauvažyv sam poet v odnomu z viršiv. Ale smilyvyj avtor virtuozno hrav zi zvyčnymy obrazamy i temamy anhlijśkoho soneta, nablyzyv do zrazkiv vysokoho — pobutove, povsiakdenne, zrobyvšy i joho sporidnenym prekrasnomu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Romeo i Džuľjetta</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/romeo-i-dzuljetta/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:05:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/romeo-i-dzuljetta/</guid>
      <description>Romeo i Džuľjetta (anhl. Romeo and Juliet) — tragedija Viľjama Šekspira, v jakij rozpovidajeťsia pro tragične kochannia dvoch molodych veronciv iz vorožych rodyn. Pjesa napysana deś pryblyzno v 1595 abo raniše. Za žyttia Šekspira vona vydavalasia 4 razy: u 1597, 1599, 1609, data šče odnoho vydannia ne vstanovlena. U 1623 vona bula nadrukovana in folio.
Bezposerednim džerelom tragediji bula poema Artura Bruka «Romeo i Džuľjetta», odnak šče do Bruka cia starovynna italijśka legenda perepovidalasia bahato raziv.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Botokudy</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/botokudy/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:04:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/botokudy/</guid>
      <description>“V fevrali i marti 1880 roku pid sym zaholovkom napysav ja buv nevelyčku satyryčnu poemku, v kotrij pid nazvoju botokudiv osmijav zvisnu časť našoji halyćko-ruśkoji inteligenciji i dejaki momenty z jiji istoriji vid 1848 roku. Za radoju M. Drahomanova, ja ne drukuvav jiji dosi. Pročytavšy teper rukopyś, ja pobačyv, ščo drukuvaty siu poemku v cilosti ne stojiť, choč dejaki jiji ustupy i dosi ne stratyly interesu. Ne chotiačy pererobliuvaty cilosti v dusi teperišnich mojich pohliadiv polityčnych i artystyčnych, ja zvažyvsia podaty tut tiľky dejaki šmatočky mojeji poemy, zlipliujučy jich uodno koroteńkymy prozovymy perepovidkamy toho, ščo propuščeno”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kobzar</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/kobzar/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:03:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/kobzar/</guid>
      <description>Uperše «Kobzar» vydano 1840 u Sankt-Peterburzi za spryjannia Jevhena Hrebinky. U zbirku vvijšlo vsioho visim tvoriv: «Perebendia», «Kateryna», «Topolia», «Dumka» («Naščo meni čorni brovy»), «Do Osnovjanenka», «Ivan Pidkova», «Tarasova nič» ta «Dumy moji, dumy moji, lycho meni z vamy», ščo napysana specijaľno dlia cioho zbirnyka i je svojeridnym epigrafom ne tiľky do cioho vydannia, ale i do usijeji tvorčosti Tarasa Ševčenka.
Pislia vydannia cijeji zbirky j samoho Tarasa Ševčenka počaly nazyvaty kobzarem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enejida</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/enejida/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:02:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/enejida/</guid>
      <description>«Enejida» — ukrajinśka burleskno-travestijna poema, napysana pyśmennykom Ivanom Kotliarevśkym, na siužet odnojmennoji klasyčnoji poemy rymśkoho poeta Verhilija. Skladajeťsia z šesty častyn, na vidminu vid dvanadciaty častyn Virhilija. Napysana čotyrystopnym jambom. Rozpovidaje pro pryhody trojanśkoho otamana Eneja, jakyj pislia zrujnuvannia baťkivščyny vorohamy, za kiľka rokiv poneviriań, razom zi svojim kozaćkym vijśkom zasnovuje omrijanu deržavu v Rymi, majbutniu imperiju.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biblija. Novyj zapovit</title>
      <link>https://latinca.umova.top/biblioteka/biblija-novyj-zapovit/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2019 08:00:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/biblioteka/biblija-novyj-zapovit/</guid>
      <description>Bíblija mistyť knyhy religijnoho, istoryčno-povčaľnoho zmistu. Je bohonatchnennymy pysanniamy, na jakych gruntujeťsia judejśke ta chrystyjanśke virovčennia.
V osnovi nazvy «Zapovit» (vid ivr. ברית‎ — uhoda, dohovir, sojuz, zapovit) ležyť ideja uhody Boha z usim liudstvom: u Staromu Zapoviti rozpovidajeťsia pro stvorennia svitu, hrichopadinnia i sojuz Boha iz narodom Izrajilia; u Novomu Zapoviti — pro spasinnia liudstva vid hricha čerez vykuplennia joho Isusom Chrystom svojeju smertiu ta novyj sojuz z Bohom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>В чому полягає сепаратизм латинки?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/v-ceomu-poleagaye-separatism-latincui/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2019 16:56:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/v-ceomu-poleagaye-separatism-latincui/</guid>
      <description>У мене є знайомі за кордоном, з якими і так доводиться листуватися латинкою, бо вони не мають відповідної клавіатури. Я того не люблю, чесно кажучи, і такі листи читаю дуже приблизно, але колись у мене так було і з українською мовою, а тепер я вже і російською вірш написати не можу, бо підвисаю.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Навіщо українцям латинський алфавіт?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/navisco-ukrajinciam-latynskyj-alfavit/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jun 2018 16:56:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/navisco-ukrajinciam-latynskyj-alfavit/</guid>
      <description>Кирилиця не є власне українським витвором, її нав’язали разом із православ’ям. Створена вона учнями Кирила і Мефодія – на основі візантійського уніціал. Це по суті великі грецькі літери, якими стали записувати слов’янські тексти, не роблячи розрізнення між великими та малими літерами.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Проєкт Юрія Повали</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/projekt-jurija-povali/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 08:00:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/projekt-jurija-povali/</guid>
      <description>&lt;h4 id=&#34;проєкт-базується-на-кількох-принципах&#34;&gt;Проєкт базується на кількох принципах:&lt;/h4&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Нумо, напишіть щось latincoiu</title>
      <link>https://latinca.umova.top/numo-napysit-latynkoju/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 11:56:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/numo-napysit-latynkoju/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Тисяча років – це таки дуже багато. Стільки вже часу кирилиця домінує в українській писемності і не збирається здавати позиції. Ще тоді практика довела – це набагато зручніше, ніж дивна та закарлючкова глаголиця, яка, згодом, відійшла у небуття.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Код приналежності  / Kod prynalezhnosti</title>
      <link>https://latinca.umova.top/kod-prynaleznosti/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 09:21:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/kod-prynaleznosti/</guid>
      <description>Журналісти вміють здивувати. Дзвінок: яка Ваша думка щодо запровадження в українській мові латинської абетки? В першу мить ледь не розсміявся - ото знайшли актуальне питання! В країні у всіх свої проблеми: у кого війна, у кого “Контактікі”, у Рената он ващє заводи віджали – а ви тут з якоюсь латинкою!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Пропозиції та думки щодо роботи сайту</title>
      <link>https://latinca.umova.top/vidhuky/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 16:41:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/vidhuky/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ваша позиція щодо впровадження української латинки?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/obhovorujeno-latynku/</link>
      <pubDate>Sun, 14 May 2017 12:02:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/obhovorujeno-latynku/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ваші проекти української латинки</title>
      <link>https://latinca.umova.top/vashi-proekty-ukrayinskoyi-latynky/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 12:35:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/vashi-proekty-ukrayinskoyi-latynky/</guid>
      <description>Читачі часто надсилають листи з власними проектами української латинки, а також публікують їх в обговореннях. Ми пропонуємо всім охочим поділитися своїми проектами на цій сторінці. Разом з абеткою публікуйте розлогі пояснення.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Геть від Москви! «Буквально»!</title>
      <link>https://latinca.umova.top/het-vid-moskvy-bukvalno/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 09:36:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/het-vid-moskvy-bukvalno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;З часу розвалу Радянського Союзу від кириличного письма вже відмовилось майже десять країн, серед яких Азербайджан, Казахстан, Туркменістан, Молдова. Натомість кириличним правописом офіційно користуються лише у 12 країнах світу: в Україні, Росії, Білорусі, Сербії, Таджикистані, Монголії, Македонії.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Відмінювання власних назв іншомовного походження</title>
      <link>https://latinca.umova.top/vidminiuvannia-vlasnyh-nazv-inshomovnogo-pohodzhennia/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 15:33:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/vidminiuvannia-vlasnyh-nazv-inshomovnogo-pohodzhennia/</guid>
      <description>Антон Шерстюк пропонує обговорити тему запису власних назв іншомовного походження: “Québecu, Québec’u чи Québe’ku; Rebe’ci, Rebecci абощо; Doyle’a, Doylea чи Doyla. А якщо ще відмінювати Пежо-Пежом, то взагалі купа питань”. Висловлюйте свої думки з цього приводу.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Елементи якої абетки мають бути в основі української латинки?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/jaku-abetku-poklasty-v-osnovu/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2017 13:40:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/jaku-abetku-poklasty-v-osnovu/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Варіант української латинки без діакритичних знаків – яким він має бути?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/obgovorennia-latynka-bez-diakrytykiv/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 11:31:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/obgovorennia-latynka-bez-diakrytykiv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Просимо висловити свої думки щодо того, яким ви бачите варіант української латинки без діакритиків. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Прямим текстом: Від кирилиці – до латинки</title>
      <link>https://latinca.umova.top/pryamym-tekstom-vid-kyrylytsi-do-latynky/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 11:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/pryamym-tekstom-vid-kyrylytsi-do-latynky/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Щоб відірватися від Росії, Казахстан переходить із кирилиці на латинку. Чи не пора нам теж подумати про те, аби назавжди відірвати наступні покоління українців від кириличної імперії зла і стати частиною європейського простору латинки?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>З ким буде Україна на новій абетковій мапі?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/z-kym-ukrajina/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 06:09:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/z-kym-ukrajina/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ось як виглядає “кириличний світ” на абетковій мапі. Великий, від Балкан аж до Тихого океану простертий і скріплений обіймами ще досі не розваленої Московської імперії. Але намалюймо замість тих диких північних земель море, і цей світ відразу стане просто невеличкою купкою країн.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Narid čy čerń?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/narid-cy-cern/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 12:09:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/narid-cy-cern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pry peršomu pohliadi na dijsnisť ce pytannia ne daje nam pokoju. Vono vrizajeťsia v našu svidomisť, vono peresliduje nas vdoma, na vulyci, v ustanovi, na bazari, u tramvaji… Na kožnomu kroci našych tragičnych budniv u peršu čerhu bačymo čornym po bilomu pysane: Chto my? Narid čy čerń? Nacija čy masa?…&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Як позначати пом’якшення приголосних перед наступним голосним?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/pomjakzsennia-pered-holosnymy/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Sep 2016 16:41:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/pomjakzsennia-pered-holosnymy/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elegija</title>
      <link>https://latinca.umova.top/mykola-chvyliovyj-elegija/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2016 09:37:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/mykola-chvyliovyj-elegija/</guid>
      <description>U hrudni zhnyla zyma, i tychyj stepovyj horodok znityvsia v oblozi movčaznych neruchomych chmar: – nahnav viter iz dalekych Aľpijśkych hir, čerez Karpatśki verchivja, čerez Dunaj. Pryjšlo Rizdvo. Zidchaly dzvinyci, i promerzlo ževrila žura: sum nespokijnoji zemli.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Юрко Зелений: “Кирилиця погано передає українську. Просто ми звикли”</title>
      <link>https://latinca.umova.top/abetka-pytannia-nacbezpeky/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2016 16:03:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/abetka-pytannia-nacbezpeky/</guid>
      <description>Якщо хочемо зберегти живою українську мову, без латинської графіки — ніяк. 100 років тому Ататюрк перевів турків на латинку за одну ніч. Якщо 1 вересня почати в школах вивчати латинську абетку, через 10 років матимемо покоління, яке володітиме українською мовою в такому вигляді.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Нам потрібна латинка – і терміново</title>
      <link>https://latinca.umova.top/nam-potribna-latynka-i-terminovo/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 14:06:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/nam-potribna-latynka-i-terminovo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Неперевершена Джамала виграла Євробачення. В яке місто поїдуть європейці в 2017-му? В Kiev, Kyiv чи може Keeiv? Odessa чи Odesa? Lviv чи Lview? Kherson, Xerson чи може Hersson?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Etiud</title>
      <link>https://latinca.umova.top/ivan-bagrianyj-etiud/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Apr 2016 03:04:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/ivan-bagrianyj-etiud/</guid>
      <description>Čorni graty rozpanachaly nebo. Červono-roževe vono tiahnulo, manylo. Spišyly bili lebedi-chmarky. Za soncem plyvly radisť, nadiji — za obrij. V kameri rozislala svoji ryzy toska. čorni graty rozpanachaly dušu. Po ulyci: Anons… gastroli… Alegri… — plakaty… plakaty… A v kameri — klišči, “hycelia” zaščemyly dušu jak zatravlenu sobaku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utoma</title>
      <link>https://latinca.umova.top/utoma-myhajlo-kociubynsskyj/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2016 02:54:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/utoma-myhajlo-kociubynsskyj/</guid>
      <description>Duša moja vtomlena — i naviť toj žaľ, ščo počuvaju, nahaduje lyš usmich, zastyhlyj na oblyčči mercia… Ja maju žaľ do neba, bo chmary, ščo prochodiať po niomu, ne lyšajuť tam žodnoho slidu: vono znov staje jasnym j blakytnym.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Сьогодні латиниця – це навіть краще від прикордонної стіни</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynytsia-krasce-vid-stiny-u-10-metriv/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2016 23:31:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynytsia-krasce-vid-stiny-u-10-metriv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Якщо перейдемо на латиницю, то правнуки забезпечать життя нації. Як на мене, сьогодні це чи не єдиний шлях у майбутньому Україні залишитися Незалежною і повноцінною Нацією.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Спростовуємо 4 найпоширеніших аргументи проти української латинки</title>
      <link>https://latinca.umova.top/sprostovujemo-argumenty-proty-latynky/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2016 14:31:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/sprostovujemo-argumenty-proty-latynky/</guid>
      <description>Стверджувати, що кирилиця є якоюсь святою писемністю, — це ставити собі діягноз. Будь-яка абетка є лише способом передачі мови на письмі. І писатимете ви українською мовою, користуючись кирилицею, латиницею, чи арабицею — це все одно буде українська мова.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Українська латинка: безконфліктний підхід</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynka-bezkonfliktnyj-pidchid/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2016 23:15:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynka-bezkonfliktnyj-pidchid/</guid>
      <description>Питання “чи потрібна нам латинка?” вже давно отримало ствердну відповідь – відколи почали ухвалювати стандарти транслітерації українського алфавіту латиницею. Ми ВЖЕ доволі латинізована країна, і з інтеґрацією в європейську і світову спільноту латинізація тільки посилюватиметься.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Чи потрібна Україні латинка? Дискусія в “ОsтаNNій Барикаді”</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynka-ostannia-barykada/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 16:49:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynka-ostannia-barykada/</guid>
      <description>Прихильники латинської абетки переконують, що це чи не єдиний шлях розвитку у глобалізованому світі. Наголошують і на розриві з російською кириличною традицією. Супротивники застерігають: така писемність для України є штучною, відтак мова втратить свої колорит і самобутність.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Чого ми хочемо від латинки?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/cogo-my-hocemo-vid-latynky/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2015 11:49:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/cogo-my-hocemo-vid-latynky/</guid>
      <description>Чи можуть наші брати чехи, словаки, хорвати, до письма яких тяжіють найкращі альтернативні варіанти української латинки, похвалитися таким розвитком літератури, як французи, англійці і скандинави? Чому українці мають зберігати слов’янськість вигляду своїх слів, прикрашаючи їх гачками на буквах?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Problema chliba</title>
      <link>https://latinca.umova.top/valerjan-pidmohylnyj-problema-chliba/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2015 07:01:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/valerjan-pidmohylnyj-problema-chliba/</guid>
      <description>Večir. Dopiru povernuvsia z hulianky. Bulo cikavo. Ja jšov, a obabič vulyci rozsilysia veletenśki, stooki žaby. To — Budynky, ščo jich nič i spliuščyla, j pryposadyla. I vse misto zdavalosia sviatkovym zbihovyśkom žab iz bezkrajich triasovyn.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Як писати українською латинкою</title>
      <link>https://latinca.umova.top/jak-pysaty-ukrayjinskoju-latynkoju/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 08:39:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/jak-pysaty-ukrayjinskoju-latynkoju/</guid>
      <description>На сьогодні маємо все, щоб комфортно писати латинкою: набірниці, транслітератори з кирилиці на латинку. Навіть маємо дещо почитати - щойновідкритий розділ з книгами українською латинкою і злободенне чтиво на сайті.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Псевдоїречківка</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/psevdojireckivka/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Nov 2015 07:56:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/psevdojireckivka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ця версія української латинки довгий час вважалася власне за &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;проєкт Йосефа Їречека&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Саме як їречківка вона була подана у статті “Українська латинка” на Вікіпедії.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taras Prochaśko: Niščo, krim movy, ne robyť Ukrajinu čymoś unikaľnym</title>
      <link>https://latinca.umova.top/taras-prochasko-nisco-krim-movy-ne-robyt-ukrajiny-cymos-unikalnym/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2015 04:17:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/taras-prochasko-nisco-krim-movy-ne-robyt-ukrajiny-cymos-unikalnym/</guid>
      <description>Pryjniato vvažaty, ščo v Ukrajini tiažko žyty, tomu my z rozuminniam stavymosia do tych svojich spivhromadian, jaki z Ukrajiny vyjiždžajuť zarady kraščych umov, zarady liudśkoji samorealizaciji, zarady unyknennia nebezpek i trudnoščiv.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pro fenomen paskudnoji roboty</title>
      <link>https://latinca.umova.top/pro-fenomen-paskudnoji-roboty/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2015 22:30:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/pro-fenomen-paskudnoji-roboty/</guid>
      <description>U 1930 roci John Maynard Keynes prognozuvav, ščo do kincia stolittia technologiji nastiľky rozvynuťsia, ščo liudy z takych krajin jak Velykobrytanija ta SŠA zmožuť nasolodžuvatysia 15-hodynnym robočym tyžnem. Je vsi pidstavy vvažaty, ščo vin buv pravyj.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Проєкт Їречека (Їречківка)</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/proekt-jirecheka/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 07:55:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/proekt-jirecheka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Найреальнішим перехід української мови на латинське письмо пов’язаний із проєктом чеського славіста Йосефа Їречека, опублікованим 1859 року Міністерством культури і освіти Австрійської імперії.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Проєкт Лозинського (Абецадло)</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/abecadlo/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2015 07:54:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/abecadlo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Український етнограф та мовознавець Йосип Лозинський 1834 року виступив із пропозицією повного переведення руської (української) мови на латинську абетку.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Проєкт Івана Лучука</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/luchukivka/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jun 2015 07:53:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/luchukivka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2000 року вийшов &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;“Korotkyj Pravopys”&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; Івана Лучука, в якому він детально описав український латинський правопис.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Проєкт Максима Лагоди</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/proekt-lahody/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2015 07:52:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/proekt-lahody/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Проект Максима Лагоди має в основі &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;абетку Їречека&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;, але з додатковими літерами:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Проєкт Сергія Мельника</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/proekt-melnyka/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jun 2015 07:49:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/proekt-melnyka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Наприкінці 2000-их років Сергій Мельник створив інтернет-проєкт із промоції української латинки &lt;em&gt;latynka.com&lt;/em&gt;, для якого обрав правопис &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Їречека&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; з деякими нововведеннями:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Проєкт на основі гаєвиці</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/proekt-hajevycja/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jun 2015 07:48:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/proekt-hajevycja/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Спрощений варіант латинки на основі гаєвиці. Його особливістю є наявність лише трьох нестандартних літер — &lt;strong&gt;č&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;š&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;ž&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Як позначати латинкою пом’якшення приголосних?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/pomyakshennya-prygolosnyh-myakyj-znak/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2015 01:32:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/pomyakshennya-prygolosnyh-myakyj-znak/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Як в українській латинці передавати Г, Ґ, Х ?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/jak-peredavaty-h-g-x/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2015 16:17:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/jak-peredavaty-h-g-x/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak čexy borolyśa iz movnoju okupacijeju i peremohly</title>
      <link>https://latinca.umova.top/jak-cexy-borolysa-iz-movnoju-okupacijeju-i-peremohly/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2015 12:34:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/jak-cexy-borolysa-iz-movnoju-okupacijeju-i-peremohly/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jakščo možna bulo b ocinyty śohodni stavlenńa čeśkoho narodu do ridnoji movy, korystujučyś sportyvnoju terminolohijeju, to «zoloto» vyhrajuť oboje – i narod, i mova. Inšymy slovamy, stan čeśkoji movy u Čexiji možna vyznačyty jak uspišnyj.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;За&#34; і &#34;Проти&#34; діакритичних знаків</title>
      <link>https://latinca.umova.top/za-i-proty-diakrytykiv/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2015 12:24:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/za-i-proty-diakrytykiv/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ТКПН</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/tkpn/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 07:48:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/tkpn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Термінологічна комісія з природничих наук (ТКПН) Київського університету, базуючись на фонетико-графічних традиціях української та споріднених слов’янських мов, розробила взаємооднозначну &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;систему автоматичної транслітерації&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Паспортний</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/pasportnyj/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jun 2015 07:47:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/pasportnyj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Кабінет Міністрів 27 січня 2010 року України видав постанову, в якій впорядкував &lt;strong&gt;правила транслітерації української абетки латиницею&lt;/strong&gt;, затвердивши &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;таблицю транслітерації&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;. Ці правила застосовують зокрема для видачі закордонних паспортів громадянина України.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Науковий (ISO/R 9:1968)</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/naukovyj-1968/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jun 2015 07:45:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/naukovyj-1968/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Цей стандарт виник у 1968 році як адаптація традиційної наукової транслітерації &lt;strong&gt;Міжнародною організацією стандартизації ISO&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Науковий (традиційний)</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/naukovyj-trad/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 07:46:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/naukovyj-trad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Наукова (чи лінгвістична) транслітерація застосовується з 1898 року &lt;strong&gt;для відтворення словянських мов&lt;/strong&gt;, зокрема у міжнародних наукових публікаціях та іноземних бібліотеках. Поширена назва — Прусські інструкції &lt;em&gt;(Preußische Instruktionen)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ISO 9:1995 (ГОСТ 7.79 А)</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/iso-91995-gost-779/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2015 07:44:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/iso-91995-gost-779/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Стандарт посимвольно транслітерує кириличні символи латиницею. На відміну від попередніх стандартів ISO (в т.ч. ISO/R 9:1968), система встановлює єдину таблицю транслітерації для всіх кириличних абеток слов’янських та деяких неслов’янських мов.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ГОСТ 7.79-2000 Б</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/gost779-2000b/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2015 07:43:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/gost779-2000b/</guid>
      <description>&lt;p&gt;На відміну від &lt;strong&gt;системи А&lt;/strong&gt; міжнародного стандарту &lt;strong&gt;ГОСТ 7.79-2000&lt;/strong&gt;, прийнятого у ряді країн СНД, &lt;strong&gt;система Б&lt;/strong&gt; встановлює окремі транслітераційні правила для окремих слов’янських мов.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>УКППТ 1996 (спрощений)</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/ukppt-1996-spr/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2015 07:42:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/ukppt-1996-spr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Прийнятий &lt;strong&gt;Українською комісією з питань правничої термінології (УКППТ)&lt;/strong&gt; у 1996 році. В міжнародній практиці застосовується для транслітерації українських назв географічних об’єктів — у вжитку в ООН.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BGN/PCGN (1965)</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/bgnpcgn-1965/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2015 07:18:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/bgnpcgn-1965/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Система BGN/PCGN є серією стандартів транслітерації, затверджених Палатою США з географічних назв (BGN) та Постійним комітетом з географічних назв Великобританії (PCGN).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ALA-LC</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/ala-lc/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2015 07:17:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/ala-lc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Стандарт транслітерації Бібліотеки Конгресу США. Вперше був опублікований у 1885 році Американською бібліотечною асоціацією (ALA).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Німецька транскрипція</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/nimezka/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2015 07:16:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/nimezka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Німецька транскрипція це запис українських слів латиницею, орієнтований на інтуїтивну вимову носіями німецької мови.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Французька транскрипція</title>
      <link>https://latinca.umova.top/works/frantsouzka/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jun 2015 07:14:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/works/frantsouzka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Французька транскрипція це запис українських слів латиницею, орієнтований на інтуїтивну вимову носіями французької мови.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mova latynkoju?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/mova-latynkoju/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2014 01:01:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/mova-latynkoju/</guid>
      <description>Досвід переходу інших країн з кирилиці на латинку показує, що найчастіше першим етапом є співжиття й конкуренція цих двох абеток. Найкраще це видно в Сербії й Чорногорії, де обидві абетки є офіційними, але поступово латинка як зручніший і прагматичніший варіант витісняє кирилицю,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Уся справа в алфавіті?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/usya-sprava-v-alfaviti/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Aug 2013 12:05:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/usya-sprava-v-alfaviti/</guid>
      <description>&lt;p&gt;У Казахстані назрівають “алфавітні” зміни. Президент країни Нурсултан Назарбаєв у щорічному посланні парламенту, окреслюючи перспективи розвитку до 2050 року, наголосив на необхідності переходу казахської мови з кирилиці на латинський алфавіт.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Серби втрачають кирилицю?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/serby-vtrachajut-kyrylytsiu/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2013 09:48:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/serby-vtrachajut-kyrylytsiu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Сербська мова не така вже й близька до української. Принаймні, якщо до вас заговорять на вулиці, ви мало що зрозумієте. Хіба вихопите одне-два словечка. Але їхнє «молім» (прошу) і «хвала» (дякую) – не можуть не зачаровувати.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Чому серби відмовляються від кирилиці?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/chomu-serby-vidmovlyayutsya-vid-kyrylytsi/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2012 16:50:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/chomu-serby-vidmovlyayutsya-vid-kyrylytsi/</guid>
      <description>Подорожуючи цього року Балканами, я несподівано для себе відкрила нову істину: серби забувають кирилицю і відверто нею нехтують. З десяток книгарень у центральній частині Белграда – і всюди однакова картина. З-посеред тисяч книжок, кирилицею – друкована дещиця.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Транслітерація чи латинська абетка для української мови</title>
      <link>https://latinca.umova.top/transliteracija-chy-latynsjka-abetka/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 06:07:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/transliteracija-chy-latynsjka-abetka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;При транслітерації українських географічних та інших власних імен з кирилиці на латинку постають певні труднощі. Енциклопедія Українознавства (Сарсель) подає три різні транслітерації (до якої мови?). Ці труднощі, до певної міри, можна усунути, створивши для української мови латинську абетку.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Українська латинка: утопія чи неминучість?</title>
      <link>https://latinca.umova.top/ukrayinska-latynka-utopiya-chy-nemynuchist/</link>
      <pubDate>Sun, 27 May 2012 09:29:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/ukrayinska-latynka-utopiya-chy-nemynuchist/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Фундатором ідеї латинізації українського письма прийнято вважати етнографа і мовознавця Йосипа Лозинського, що виступив з відповідною пропозицією 1834 року. Однак перші поодинокі спроби відтворити українську мову за допомогою латиниці відомі науці ще з XVIІ стол.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laskavo prosymo v Ukrajinu</title>
      <link>https://latinca.umova.top/laskavo-prosymo-v-ukrajinu/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2005 15:29:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/laskavo-prosymo-v-ukrajinu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Перетин державного кордону завжди містить у собі щось екстремальне. Хай там яким досвідчеnим буде мандріvник, навіть оzброївшись двоsтвольнyм карабіноm, сtраховим поліsом та соліdною syмою в міcцевіj валюtі для підkyпу польових kоманdирів і mісцеvих чиnоvниkів,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Укрлатинка: просто і зі смаком</title>
      <link>https://latinca.umova.top/ukrlatynka-prosto-i-zi-smakom/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jul 2003 14:56:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/ukrlatynka-prosto-i-zi-smakom/</guid>
      <description>Задля наповнення суттю заяв України про бажання стати повноцінною складовою Західної Європи усього варто, окрім іншого, здійснити дві прості речі. Перша — перевести українську мову на латинський шрифт. Відомо, скільки списів поламано в суперечках на цю тему, тим більше, що питання не вперше й ставиться.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Латинки боятися – у світ не ходити</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynky-bojatysia-u-svit-ne-xodyty/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2003 15:18:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynky-bojatysia-u-svit-ne-xodyty/</guid>
      <description>Розмови про українську латинку видаються такими ж утопічним, як про євро замість гривні. Але зовсім нещодавно і мобільні телефони були утопією, і тризуб. Наче неспівставні речі, проте українська латинка, як і наведені приклади, також має два боки – прикладний і умовно кажучи духовно-ідентифікаційний.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Латинка в українському правописі: ретроспектива і perspektyva</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynka-v-ukrayinskomu-pravopysi/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2001 11:47:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynka-v-ukrayinskomu-pravopysi/</guid>
      <description>Oś uže dekiľka rokiv v pevnyx intelektuaľnyx hurtax Ľvova ta Kyjeva obhovorujeťśa možlyvisť vprovadženńa v ukrajinśkyj pravopys latynky. Sama po sobi latynśka abetka dľa ukrajinśkoho suspiľstva javyšče ne čuže i ne nove. Vona šyroko rozpovśudylaśa šče v epoxu Reči Pospolytoji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Українська латинка як атрибут інтеґрації України в світове співтовариство</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynka-atrybut-integraciji/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Nov 1999 09:00:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynka-atrybut-integraciji/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Вже майже вісім років українська мова має статус державної, але ми досі не знаємо, як свої власні назви та, взагалі, українські слова, писати по-інтернаціональному, тобто латинськими літерами.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Про одну спробу латинізації українського письма</title>
      <link>https://latinca.umova.top/pro-sprobu-latynizaciji/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 1997 23:40:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/pro-sprobu-latynizaciji/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Цікавою, але сьогодні зовсім забутою сторінкою в історії української культури та письма є спроба у середині минулого сторіччя реформувати традиційне для українців кириличне письмо шляхом його заміни на один з трансформованих варіантів латинської абетки.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Йосеф Їречек і українська мова</title>
      <link>https://latinca.umova.top/josef-yirechek-i-ukrayinska-mova/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jul 1932 15:27:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/josef-yirechek-i-ukrayinska-mova/</guid>
      <description>Ім’я Йосефа Їречка тісно в’яжеться з т. зв. азбучною заверюхою в Галичині 1859 р. Австрійський уряд задумав припинити в українських краях вплив російської мови, й, добачаючи велику причину цього впливу в спільному з росіянами кирилицькому письмі, рішився завести в українських школах латиницю.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Латинська азбука українців в Америці (1930-ті)</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynska-azbuka-ukrajinskoji-molodi-ameryky/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 1931 14:04:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynska-azbuka-ukrajinskoji-molodi-ameryky/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Українські емігранти в Америці мусіли пристосовуватися, тому й газети видавали українською латинкою, і оголошення писали.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Мова. Правопис. Латинка. Пристрасті XIX століття</title>
      <link>https://latinca.umova.top/latynka-prystrasti-19-stolittia/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 1931 13:27:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/latynka-prystrasti-19-stolittia/</guid>
      <description>Нині наш літературний віз вертає до того, що було до 1860-тих років. Ріжниця тільки така, що коли раніше віз, хоч тягнений дихавичними кіньми, таки йшов уперід, то тепер іде назад. Нашу літературну продукцію могло б урятувати хіба лиш негайне введення латинки. Така реформа була б конечна й тоді, коли б наша ситуація засадничо поправилася.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odvertyj lyst do vsix, xto cikavyt’sja cijeju spravoju</title>
      <link>https://latinca.umova.top/odvertyj-lyst-do-vsix-xto-cikavytsja/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 1923 15:31:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/odvertyj-lyst-do-vsix-xto-cikavytsja/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Skil’ka raziv uže pidnosylasja sprava pro te, ščo vart bulo b zavesty v ukrajins’komu pys’mi latyns’kyj al’favit. Buly i sproby praktyčno perevesty cju dumku v žyttja – tak na Ukrajini Naddniprjans’kij, jak i Naddnistrjans’kij.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M.Drahomanow. Peredmowa do “Kobzaria” T.Szewczenka</title>
      <link>https://latinca.umova.top/drahomanov-peredmova-do-kobzaria/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 1880 02:43:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://latinca.umova.top/drahomanov-peredmova-do-kobzaria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wże dawneńko poczały dejaki lude w hałyćkij Ukrajini rozmowlaty ob tim, szczob wydawaty ruśki knyżky ne takymy literamy, jak zwyczajno, kotri, każuť, wydumani św. Kyryłom i Metodijem, a łatyńskymy, takymy jak pyszuť polaky.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
